[深度分析]民意與民心的分別

首先本人要在此向所有在這次抗爭中付出過努力的人說一聲，對不起。尤其是為此而犧牲生命的梁烈士。我們辜負了你的期望及遺志，實在是很對不起。因為經過這幾天的觀察，或者不止我，很多人已經發現形勢開始轉變，抗爭的力量及團結度大幅下降，似乎又步向5年前的結局。

大家都可以發現民心已經開始逆轉，輿論及瀕臨失敗的壓力與日俱增。大家的熱情開始冷卻，信念開始動搖。大家都開始思考各種問題，就是這場抗爭還能堅持下去嗎？還能爭取到效果嗎？接下來的抗爭該何去何從？或許問題只有一個，就是在於大家未能分清或認清，民意與民心的分別，到底民心是什麼？

民意乃是客觀的事實，最直接的體現就是通過每一次選舉中反映，其次是各種的網上投票、民意調查等，再次之就是一些遊行、集會和簽名運動等。這些都是民意，而且是可以透過數據去分析和量化。在某一次的選舉或集會中，這些民意都是客觀、單一及可觀測的。所以區議員和直選產生的議員，可以理直氣壯說出，他們擁有民意援權，可以代表市民發聲。

民意是一種客觀和理性上的體現，很容易統計及觀測。尤其是在單一議題或大是大非之上，就更能夠直接反映，就像這次的｢反送中｣運動一樣，民意高度集中及爆發出強大力量。但之後呢？在政府作出一定讓步之後，民意開始四散，有人堅持撤回，有人追究黑警，有人聚焦選舉等。甚或有人已經接受結果，乃至重回建制之內，埋怨抗爭者的步步進迫，糾纏不休。

以本人愚見，其實此乃民心的體現，民心與民意的分別在於，民心傾向是感性及連貫性的體現。其實從字面上已經可以看出來，民心者，民之心意也。心意是感性的表現，心意永遠最不可能觸摸及猜度，更遑論統計或測量。而且心意非常容易受外間影響，可能只通過一些小事或偶發事件，就會將心意逆轉。另外時間亦是影響心意的一大原因，正如很多人很難長時間保持一心一意。當面臨各種持續出現的問題及困難時，心志不堅的人就會很容易動搖。

所以民心並不存在於網絡上或數據上，而是一種集體意識及社會氛圍。需要大家走進社區，直面各種各樣的人，將心比心去聆聽及溝通，關懷及了解他們的需要與困難，才可以感受得到。

現在民心已經開始轉變，請大家不要再高估自已為是的民意，而忽略存在於身邊的民心，要盡快思考下一步的行動及計劃。重新去認識民意與民心的分別，不要再固步先封，在情況還未惡化到不可挽回之前，展開針對性的部署，重奪民心所向。本人亦會在下一篇文章，嘗試提出進一步分析及解決方案，請大家繼續保持團結及努力，香港人要加油。

廷伸閱讀：
[深度分析]兄弟爬山的意義與得失

[深度分析]香港人的抗爭理念

[深度分析]香港人的勝利方程式

[深度分析]談判基礎與行動升級之關係

推

兄弟爬山，各有各做

有人一路爬，一路跌啲垃圾出嚟
後面嘅兄弟忙於執垃圾

大家睇路，唔好做豬隊友呀！

所以大家要be water，要學識從錯誤中學習

//「Be water」源自李小龍電視劇《血灑長街》（Longstreet）對白，意思是搏擊時心無罣礙，隨機變化，不滯於物。以我觀察，示威者不再執着「佔領」，懂得遊走流動，的確「似水」，但還沒有「成水」。例如有些年輕人無端問候警察娘親，原因我理解，但不認同。既然要be water，那就做好水的本分。水不憤怒不罵人，何必做多餘的事、說有害的話？令警察更仇恨市民，並非你行動的目標。

李小龍金句，原理出自老子，老子說：「上善若水，水善利萬物而不爭，處眾人之所惡，故幾於道。」水之為水，不但在其變化多端，更在於水「處眾人之所惡」——水向下流，自處甚卑，若水之士，不但要謝絕光環，更該屈身降志，自居「污地」。什麼意思呢？

消滅「克警」的大絕，就是讓今天所有有良知、明是非、懷理想的青年，集體投考他們鄙視的警隊。只要這些青年自己不腐化，憑其才智，將來就能驅逐劣幣，掌控大權。假如他們真的全體腐化，那也沒什麼所謂，因為對市民來說，是大學生做「克警」抑或毅進仔做，並無分別。但若你長大成自己鄙視的人，午夜夢迴，胸中也有一絲罪惡感吧？投考警隊，才是終極的be water，你願意嗎？//

lm

推，寫得幾好

其實又唔洗咁複雜，當然制度內改變都係一種方法。其實只要有一個強力嘅監察機構，例如廉署口一，就可以制衝到好多野

有，想點

Push

好文一推

試圖挽回民心ing
[文宣方案]反擊致年青人︰「寸草心」行動

長期抗爭難免悲觀
我地經驗不足

形勢從不傾向我地

大家要包容悲傷既自己人
分清楚邊d係人 邊d係狗扮人

去到中段
又開始明白敵人形態好多
戰場又多 不免會灰

所以要從錯誤中學習，不繼改善計劃

依家仲有班兄弟話去稅局接放工...
有用咩
只係出左一時之氣
聽日cctvb又係咁無限放大
蝕嘅會係我地11月嘅選票

Push
持久戰還看民心

呢d分析post反而冇人睇

多謝支持，可能字多，俾d時間大家

延伸閱讀

抗爭者注意 連登係個陷阱

我係一個超紅底家庭出世 你問我答

[理性討論]點解成撚日都話要顧及民意啫？

其實對家打民意戰真係打得好好

問題出在中國人既劣根性度，不是你我用三五七年可以解決既事，看不到世界上有什麼人有能力改變中國人

當然暫時未有一個人可以撤底改變問題，但可以逐步去做，尤其是香港有一定基礎去做

次次一出黎就鬧黑警，好快冇晒d火
建議係黑警有動作先鬧爆佢

黑警當然要追究，問題係依家冇有效辦法將行動轉化成壓力去逼政府做野

我意思係唔好灰心，大家要預左窮呢一生都改變唔到呢樣野

又未至於咁絕望，我預期按依家形勢發展，20年內暴政必亡

唯有幫你推post

暴政滅亡只係中國人改變既開始，不是結果

正是，但我相信哩個世界只有變，係永恆不變，任何事物都會隨時間改變，所以要與時並進。

push

假如我地張市民分3部分，支持政府，支持我地，同游離人士。咁其實我地前兩樣基本上都冇必要爭取，既定立場唔係單一兩個禮拜可以改變到。政府支持者就類似熱門個紅底家庭咁，你點講都好佢地都會搵到方法去維護自己既立場。所以我地宜家方向好簡單，爭取游離票

另外個人覺得短時間內民心對我地結果影響冇我地想像中咁大，我地宜家唔係做選舉。就算爭取到佢地既支持，短時間內都冇辦法張佢地既支持轉換成實際行動。諗多少少計仔爭取世界關注好過

個問題正正係依家我見唔到短期可以解決今次事件嘅機會，政府想用返5年前個招拖，咁長時間下，民心自然轉變，因為所有行動其實都係雙刃劍，睇下邊個捱唔住

冇錯，請多多支持同分享

而家焦點開始亂 警權 醫護 逃犯條例 選舉幾樣野
而警權 選舉係一直都存在ga問題 某程度上有部分係接受左
無左最貼身ga逃犯條例 自然唔會再關注 聲音自然細左

係，所以點樣聚焦同團結返大家係好重要，暫時救義士同黑警議題比較好

抗爭要贏 唔止要識點打 仲要識點諗
(講思想基礎，思想同行動一樣重要，希望大家可以睇下)

[深度分析]民意與民心的分別

長期既野過咗71先做都未遲
另外我地玩輿論戰都有唔細既問題
一來分散咗示威行動既宣傳
二來就係建制佢地都可以用同樣既方法
人力我地可能比較足，但其他資源真係遠遠唔夠
三係我地唔係選舉戰。就算爭取到佢地支持，佢地都無需要表態/實際地表達出嚟變相好似掉時間落海咁

要完全團結太困難 始終各有各所求
某程度上早幾次咁多人出 只係大家冇退路.

而家撒回左 係咪會再團結出去我有保留
見到出面d post，好似今日接放工咁
只要有意見 第一句就話出五毛 就知要團結係好難

人力的確夠，資源其實都唔少，只係係兄弟爬山之下，協調嚴重不足

所以唔好一黎鬧，應該理性分析，同時俾出合理理據同建議，咁會對大家都好d

我自己覺得集中係黑警同逃犯條例比較好，唔係話唔救義士，而係佢係一個程序上好複雜既問題。一個比較好既解決方法係林奠特赦因612當日比狗捉咗既人，冇錯就係陳太個方案。而呢樣係要先令到林奠跪低先有機會做到。所以用世界都關注既黑警同逃犯條例做注目點係比較好

都同意，問題係點樣聚焦返d人，同有冇更直接方法去脅迫到政府

sorry 不認同
當年青人係清泉，警察係杯極濃極黑既污水
當你有幾千人去做，首先你一入去犀利極只係PI
大把高層老屎忽欺壓你
第二，薪高糧準
為理想放棄份超級overpaid既糧，放棄買樓，轉行做跟車？(no offense to 跟車)
你估漂白人地定染黑自己容易？
so far 我見10個有9個係染黑，一個唔出聲。

民建聯就簡單， 派錢派錢派錢咁就得民心

都唔一定，民心有其道德底線，唔係淨係錢解決到

Pish

依家圍稅務大樓

客觀結果就失民心

義士唔係唔幫，但漫無目的出招係更差，政府依家擺明hea鳩你，邊個越出招就越傷

冇錯，所以要調整策略，諗辦法將焦點對準返政府

要有感性既道歉文宣甚至喺稅局外道歉, 呢個係要同林鄭既行為做反差嚟爭奪民心

都同意，我都諗緊

Sorry樓主
我唔係睇得好明
你似係想conceptualize民心同民意？
我睇到你講點樣量度民意，但都係唔太明 民心同民意的分別同互相之間的關係
即係民意係民心的體現，咁民心同民意係咪互為表裡？
同埋應該點樣去量度民心？

由於篇幅有限，我承認民心係未講得清楚，所以我下一篇文會有補充，我最主要想講係民心不可量化及不存在於網絡上，要大家多d走進社區，關心身邊嘅人，簡單d講姐係上少d網，留意返社會嘅實際需要

大家都係等G20

但我預期G20後 速食派會將會散播失敗主義

大家準備好應對

我覺得g20可能都未必有效果，其他真係要重新部署下

[深度分析]民意與民心的分別

我覺得「Be water」係
If it doesnt work, try something else
水唔固執
唔會主動停死喺一個位
如果有啲嘢係唔work嘅
我覺得大家可以聽下人講
唔洗下下都話分化或者點
好似和理非同勇武咁
其實兩邊都有可取之處
但係唔可以用死一套
你同人猜包剪dup都唔會下下出包啦
試過狗總 接放工 之後我覺得短期唔洗再做
試多啲唔同嘅嘢
打好文宣 搵佢弱點出嚟再大力打

同意，冇冇咩方法一定得，亦冇咩方法係一定唔得，要保持開放態度，多d唔同方向嘅思考，盡力做自己力所能及的事

所以準備定失敗主義湧上黎啦 文宣繼續做好啲要

失敗並唔可恥，面對強大嘅政府機器，係冇組織情況之下，其實我地已經表現得好好，亦比之前好。最重要係吸取失敗嘅經驗，重新部署下一次行動

其實運動失效最大原因會唔會係目標唔清晰？
你諗下69，612,616三次都萬衆一心，係因為個目標簡單又明確，大家好容易凝聚到。
而家對家道咗歉，條例又暫緩咗，部分比較中立嘅人會失去咗繼續嘅動力。
而最最最重要係帶唔到個訊息出嚟，成件事背後原因係無普選，成個運動最缺乏係宣傳，開街台搵人不斷宣傳同教育啲人，比人一個傳一個，比人廣泛討論，我哋開咗太多時間去打遊擊，但無人花時間去話比人知我哋點解要咁做

其實當中有好多因素導至依家嘅情況，我唔會話已經失敗，不過一定係唔上唔落同步向緊失敗。分化，失焦，士氣，民心等通通都係問題。所以係時候要重新組織同部署

Salute!

呢個世界無話一本通書學到老嘅
有啲嘢會成功因為識得tailor made
外國成功嘅例子唔代表呢度行得通
最緊要捉緊市場脈搏，煮啲可口又啱口味嘅菜式
又唔好屌啲客唔識食，如果唔係最後只會曲高和寡
聽收皮

連登街站團！
公海link:
長期戰就係要落地開花，令議題喺各地保持熱度，大家幫到既盡幫

唔好再去搞入境處，稅局
阻住市民又如何取得民心？
話唔好去搞入境處，稅局，又話我係五毛。